**藩**是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")[幕藩體制對於](../Page/幕藩體制.md "wikilink")[將軍家直屬領地以外](../Page/江戶幕府.md "wikilink")[大名領國的非正式稱呼](../Page/大名_\(稱謂\).md "wikilink")；這些領國源於日本古代封建體系，經過[戰國時代的兼併](../Page/戰國_\(日本\).md "wikilink")，於江戶時代形成了276個[地方分權單位](../Page/地方分權.md "wikilink")，直到1871年[明治政府](../Page/明治維新.md "wikilink")[廢藩置縣](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")，形成現今[中央集權的地方行政體系](../Page/中央集權.md "wikilink")。

## 藩體系的形成

在[室町幕府的時期](../Page/室町幕府.md "wikilink")，幕府將軍開始讓[守護大名管治一國](../Page/守護大名.md "wikilink")，直到中後期，武士勢力抬頭，爆發了[應仁之亂](../Page/應仁之亂.md "wikilink")，很多守護大名的勢力被戰國時代的大名取代，但是也有例外，例如[島津氏是一個成功的例子](../Page/島津氏.md "wikilink")。之後，[豐臣秀吉統一日本](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")，基本確立領主的體制，其後經歷了[關原之戰](../Page/關原之戰.md "wikilink")，削弱親[豐臣的](../Page/豐臣氏.md "wikilink")[大名的領域](../Page/大名_\(稱謂\).md "wikilink")，經過改易後，德川幕府創立不久後，大名的分封大致上已經完成。

這些順從[江戶幕府的大名](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，在他們的領地內擁有一定的程度經濟、政治和社會的自決權，讓他們發展城內或城下町，擁有一個細小的國家的功能——大名常被稱為「藩主」，而其家臣則稱為「藩士」；而一些有勢力的大名們，也會在主藩內也設立「支藩」，支藩的藩主通常是由主藩藩主的重臣（例如「家老」）或[血親擔任](../Page/血緣.md "wikilink")。相對於諸「藩」，德川幕府的直轄領稱為「[天領](../Page/天領.md "wikilink")」。這些藩雖然擁有自主權，但是藩主都必需將長子（繼承人）與正室送往[江戶作為人質](../Page/江戶.md "wikilink")，此為「參覲交替」的制度。而藩主也不可以隨意築城，因為江戶時代已經確立了一國一城令，但事實上一國裡已經有多座城堡，大名也可以透過幕府批准設主城堡。

有些藩本來沒有「[石高](../Page/石高.md "wikilink")」（例如[蝦夷地的](../Page/蝦夷地.md "wikilink")[松前藩](../Page/松前藩.md "wikilink")），但因為獲得了德川幕府的准許，擁有一萬石資格，因而成為了藩。藩通常會以藩主的居城（藩廳）命名，例如[上杉氏以米澤城作居城](../Page/上杉氏.md "wikilink")，一般被稱作為[米澤藩](../Page/米澤藩.md "wikilink")，而附近的[伊達氏](../Page/伊達氏.md "wikilink")，在[仙台城作居城](../Page/仙台城.md "wikilink")，稱作[仙台藩](../Page/仙台藩.md "wikilink")。但是如果藩的領城佔有一國大多數領地甚至是多於一國的領地，通常會以國名作稱呼，例如[前田氏的](../Page/前田氏.md "wikilink")[加賀藩](../Page/加賀藩.md "wikilink")、島津氏的[薩摩藩](../Page/薩摩藩.md "wikilink")、以國名作稱呼。在當時，最大的藩領是前田氏的加賀藩，擁有超過一百萬石的石高，擁有了[加賀和](../Page/加賀國.md "wikilink")[能登兩國](../Page/能登國.md "wikilink")。

以「藩」稱呼當時擁有一萬石以上大名的領國，是由當時的[儒學者開始的](../Page/儒學者.md "wikilink")——中國古時[周天子分封領地給國讓](../Page/周.md "wikilink")[諸侯們自治](../Page/諸侯.md "wikilink")，概念是要服從天子；同樣地，日本的大名們也要服從於幕府將軍，因此便稱這些領國為「藩」。但[江戶幕府的正式體制中沒有](../Page/江戶幕府.md "wikilink")「藩」這一設計，大名「藩主」間交流也不用「藩」的名義，而是以「某某家中」稱呼。雖然在[江戶時代初期](../Page/江戶時代.md "wikilink")，並非是正式的制度名稱，所以只限某一部份人在使用，在[元祿年間之後也只是到處可以看見的這樣的稱呼的程度](../Page/元祿.md "wikilink")。直到[明治時代正式成為公有的制度](../Page/明治時代.md "wikilink")，這個名稱才開始被廣為使用。在[明治維新之前](../Page/明治維新.md "wikilink")[日本廢藩之前的總數共有](../Page/日本.md "wikilink")276藩。

## 廢藩置縣

直到1868年，德川幕府滅亡，原本幕府直轄的領地改為由天皇管轄。這些領地也組成了府縣。而藩主的居所稱為藩，在短時間內，依照所在地名實行了府縣藩三種制度，加賀藩也在那段時間當中改名為金澤藩。1869年開始逐漸將藩城[版籍奉還](../Page/版籍奉還.md "wikilink")。直到1871年開始進行[廢藩置縣](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")，藩制也到此為止。

在統合藩制和縣市制度的期間，不少藩的名字及領地，直到今時的[日本行政區劃](../Page/日本行政區劃.md "wikilink")，市的名字和縣的範圍的區域是一致的。

## 註腳

<references/>

## 相關條目

  - [封建制度 (日本)](../Page/封建制度_\(日本\).md "wikilink")
  - [大名](../Page/大名_\(稱謂\).md "wikilink")
  - [國人](../Page/國人.md "wikilink")
  - [鄉士](../Page/乡士_\(日本\).md "wikilink")
  - [江戶幕府](../Page/江戶幕府.md "wikilink")
  - [一國一城令](../Page/一國一城令.md "wikilink")
  - [藩列表](../Page/藩列表.md "wikilink")
  - [廢藩置縣](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")

## 參見

  - [藩鎮](../Page/藩鎮.md "wikilink")：[中國](../Page/中國.md "wikilink")[唐朝時的地方勢力](../Page/唐朝.md "wikilink")，不服中央統治，進而與中央對抗。

## 外部連結

  - [ふるさとの藩](http://homepage2.nifty.com/zatsugaku/zatugaku/990606.html)

[藩](../Category/藩.md "wikilink")